

Exam 2

1. a. $J = \frac{1}{2} \int_0^T (x(t)\dot{y}(t) - y(t)\dot{x}(t)) dt$

$$G = \int_0^T \sqrt{(\dot{x}(t))^2 + (\dot{y}(t))^2} dt - L$$

$$= \int_0^T \left(\sqrt{(\dot{x}(t))^2 + (\dot{y}(t))^2} - \frac{L}{T} \right) dt$$

$\max_{x(t), y(t)} J$, subject to $G = 0$

令 $I = \int_0^T \mathcal{L}(x, \dot{x}, y, \dot{y}, \lambda) dt$

这里 $\mathcal{L} = \frac{1}{2} (x(t)\dot{y}(t) - y(t)\dot{x}(t))$
 $-\lambda \left(\sqrt{(\dot{x}(t))^2 + (\dot{y}(t))^2} - \frac{L}{T} \right)$

为增广的 Lagrangian function

$$\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial x} = \frac{1}{2} \dot{y}$$

$$\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \dot{x}} = -\frac{1}{2} y - \frac{\lambda \dot{x}}{\sqrt{(\dot{x})^2 + (\dot{y})^2}}$$

$$\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial y} = -\frac{1}{2} x$$

$$\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \dot{y}} = \frac{1}{2} x - \frac{\lambda \dot{y}}{\sqrt{(\dot{x})^2 + (\dot{y})^2}}$$

$$\Rightarrow \begin{cases} \frac{1}{2} \dot{y} - \frac{d}{dt} \left(-\frac{1}{2} y - \frac{\lambda \dot{x}}{\sqrt{(\dot{x})^2 + (\dot{y})^2}} \right) = 0 & \text{①} \\ -\frac{1}{2} \dot{x} - \frac{d}{dt} \left(\frac{1}{2} x - \frac{\lambda \dot{y}}{\sqrt{(\dot{x})^2 + (\dot{y})^2}} \right) = 0 & \text{②} \\ \int_0^T \sqrt{(\dot{x})^2 + (\dot{y})^2} dt = L & \text{③} \end{cases}$$

b. 由①②知

$$\frac{d}{dt} \left(y + \frac{\lambda \dot{x}}{\sqrt{(\dot{x})^2 + (\dot{y})^2}} \right) = 0$$

$$\frac{d}{dt} \left(x - \frac{\lambda \dot{y}}{\sqrt{(\dot{x})^2 + (\dot{y})^2}} \right) = 0$$

则 $y + \frac{\lambda \dot{x}}{\sqrt{(\dot{x})^2 + (\dot{y})^2}} = C_1$

$$x - \frac{\lambda \dot{y}}{\sqrt{(\dot{x})^2 + (\dot{y})^2}} = C_2$$

易得 $(x - C_2)^2 + (y - C_1)^2$
 $= \lambda^2 \left(\frac{(\dot{x})^2}{(\dot{x})^2 + (\dot{y})^2} + \frac{(\dot{y})^2}{(\dot{x})^2 + (\dot{y})^2} \right)$
 $= \lambda^2$

再由③知 $L = 2\pi\lambda$

即有 $(x - C_2)^2 + (y - C_1)^2 = r^2$, $r = \frac{L}{2\pi}$

说明面积最大时, 区域为一个圆.

2. a. 由 $G(x_1, x_2) = \int_a^b \delta(x-x_1) G(x, x_2) dx$

$$G(x_2, x_1) = \int_a^b \delta(x-x_2) G(x, x_1) dx$$

再由格林公式

$$\int_a^b [L G(x, x_1) G(x, x_2) - G(x, x_1) L G(x, x_2)] dx = 0$$

所以 $G(x_1, x_2) - G(x_2, x_1)$

$$= \int_a^b [\delta(x-x_1) G(x, x_2) - \delta(x-x_2) G(x, x_1)] dx$$

$$= \int_a^b [L G(x, x_1) G(x, x_2) - L G(x, x_2) G(x, x_1)] dx$$

$$= 0$$

b. 考虑 $u(x) = a + \frac{b-a}{L}x$,

易知 $u(0)=a$ $u(L)=b$, $u'=0$

令 $v(x) = u(x) - \bar{u}(x)$

易知 $v(x)$ 满足

$$\begin{cases} v''(x) = f(x) \\ v(0)=0, v(L)=0 \end{cases}$$

易知 $v(x) = \int_a^b G(x, x') f(x') dx'$

则 $u(x) = v(x) + \bar{u}(x)$

$$= \int_a^b G(x, x') f(x') dx' + a + \frac{b-a}{L}x.$$

3. a. (I) 解齐次问题 ($m=2$)

$$\phi_0'' + 4\phi_0 = 0 \quad \phi_0(0)=0, \phi_0(\pi)=0$$

$$\phi_0(x) = C_1 \sin(2x) + C_2 \cos(2x)$$

由 B.C. 知 $C_2=0$

则 $\phi_0(x) = C_1 \sin(2x)$

由 F.A. 知, 若原 B.V.P. 有解

则有 $\int_0^\pi (\beta + x) \sin(2x) dx = 0$.

但是 $\forall \beta, \int_0^\pi (\beta + x) \sin(2x) dx = -\frac{\pi}{2} \neq 0$

则 $m=2$ 时 BVP 一定无解

(II) 当 $m=3$ 时, 类似可求

$$\phi_0 = C \sin(3x)$$

由 F.A., 若 BVP 有解

则 $\int_0^\pi (\beta + x) \sin(3x) dx = \frac{1}{3}(2\beta + \pi) = 0$

则 $\beta = -\frac{\pi}{2}$ 时, B.V.P. 有(无穷多)解.

$$3. \underline{b.} \quad (-L^0 - \varepsilon L^1)(\varphi_n^0 + \varepsilon \varphi_n^1 + o(\varepsilon)) \\ = (\lambda_n^0 + \varepsilon \lambda_n^1 + o(\varepsilon))(\varphi_n^0 + \varepsilon \varphi_n^1 + o(\varepsilon))$$

$$O(\varepsilon^0) \text{ 方程为 } -L^0 \varphi_n^0 = \lambda_n^0 \varphi_n^0$$

$$O(\varepsilon^1) \text{ 方程为 } -L^0 \varphi_n^1 - L^1 \varphi_n^0 \\ = \lambda_n^0 \varphi_n^1 + \lambda_n^1 \varphi_n^0$$

整理可得

$$(-L^0 - \lambda_n^0) \varphi_n^1 = L^1 \varphi_n^0 + \lambda_n^1 \varphi_n^0 \quad (*)$$

易知 $L^0 + \lambda_n^0$ 也是 Regular S.L. 算子.

而且 $(L^0 + \lambda_n^0) \phi_0 = 0$ 有非平凡解

$$\phi_0 = C \varphi_n^0$$

则若 φ_n^1 有 (非平凡) 解

$$\int_a^b (\varphi_n^0 L^1 \varphi_n^0 + \lambda_n^1 (\varphi_n^0)^2) dx = 0 \\ \Rightarrow \lambda_n^1 = - \frac{\int_a^b \varphi_n^0 L^1 \varphi_n^0 dx}{\int_a^b (\varphi_n^0)^2 dx}$$

c. 由 $\{\varphi_m^0\}$ 的“完备性”

$$\varphi_k^1 = \sum_{m=1}^{\infty} C_m \varphi_m^0$$

代入 (*) 得

$$\sum_{m=1}^{\infty} (\lambda_m^0 - \lambda_k^0) C_m \varphi_m^0 = L^1 \varphi_k^0 + \lambda_k^1 \varphi_k^0$$

再乘以某个 φ_m^0 ($m \neq k$) 并积分得

$$(\lambda_m^0 - \lambda_k^0) C_m \int_a^b (\varphi_m^0)^2 dx$$

$$= \int_a^b \varphi_m^0 L^1 \varphi_k^0 dx$$

$$\Rightarrow C_m = \frac{\int_a^b \varphi_m^0 L^1 \varphi_k^0 dx}{(\lambda_m^0 - \lambda_k^0) \int_a^b (\varphi_m^0)^2 dx}$$

即有

$$\varphi_k^1(x) = \sum_{m \neq k} \frac{\int_a^b \varphi_m^0 L^1 \varphi_k^0 dy}{(\lambda_m^0 - \lambda_k^0) \int_a^b (\varphi_m^0)^2 dy} \varphi_m^0(x)$$

$$+ C_k \varphi_k^0(x).$$

4.

$$(x-3)^3 = 24\epsilon x^2$$

$x \sim \delta_0 x_0$, 易得 $\delta_0 = 1$ $x_0 = 3$ (重根)

再令 $x \sim 3 + \delta_1 x_1$, 则有

$$\frac{\delta_1^3 x_1^3}{(1)} = \frac{24\epsilon \delta_1^2 x_1^2}{(2)} + \frac{144\epsilon \delta_1 x_1}{(3)} + \frac{216\epsilon}{(4)}$$

由主项平衡原理, 只有(1)(4)平衡符合

$$\text{则 } \delta_1^3 = \epsilon, \text{ 即 } \delta_1 = \epsilon^{\frac{1}{3}}$$

而由 $x^3 = 216$ 得

$$x_1 = 6e^{\frac{i2\pi k}{3}}, \quad k=0,1,2$$

最后, 令 $x \sim 3 + 6e^{\frac{i2\pi k}{3}} \epsilon^{\frac{1}{3}} + \delta_2 x_2 \quad (k=0,1,2)$

由主项平衡原理知

$$3\delta_2 x_2 (\delta_1 x_1)^2 = 48\epsilon \delta_0 x_0 \delta_1 x_1$$

$$\text{整理得 } \delta_2 = \epsilon^{\frac{2}{3}}, \quad x_2 = 8e^{\frac{i4\pi k}{3}}, \quad k=0,1,2$$

$$\text{于是有 } x \sim 3 + 6e^{\frac{i2\pi k}{3}} \epsilon^{\frac{1}{3}} + 8e^{\frac{i4\pi k}{3}} \epsilon^{\frac{2}{3}},$$

$$\text{其中 } k=0,1,2.$$

$\epsilon \rightarrow 0$ 时, 代数方程的阶数没有退化,

故有 3 个非奇异解.

5. 当 $n < n_0$ 时, 显然 $P_n(t) = 0 \quad \forall t \geq 0$

当 $n = n_0$ 时

$$P_{n_0}(t+\Delta t) = P_{n_0}(t) b_{n_0} \Delta t + P_{n_0}(t)(1-b_{n_0} \Delta t) + o(\Delta t)$$

\Rightarrow (注意 $P_{n_0}(t) = 0$)

$$\frac{d}{dt} P_{n_0}(t) = -\lambda n_0 P_{n_0}(t)$$

当 $n > n_0$ 时

$$P_n(t+\Delta t) = P_{n-1}(t) b_{n-1} \Delta t$$

$$+ P_n(t)(1-b_{n-1} \Delta t) + o(\Delta t)$$

$$\Rightarrow \frac{d}{dt} P_n(t) = \lambda(n-1)P_{n-1}(t) - \lambda n P_n(t)$$

则由 $E(t) = \sum_n n P_n(t)$

$$= \sum_{n=n_0}^{+\infty} n P_n(t)$$

$$\frac{d}{dt} E(t) = -\lambda n_0^2 P_{n_0}(t)$$

$$+ \sum_{n=n_0+1}^{+\infty} [\lambda n(n-1) P_{n-1}(t) - \lambda n^2 P_n(t)]$$

$$= -\sum_{n=n_0}^{+\infty} \lambda n^2 P_n(t)$$

$$+ \sum_{n=n_0}^{+\infty} \lambda(n+1)n P_n(t)$$

$$= \lambda \sum_{n=n_0}^{+\infty} n P_n(t)$$

$$= \lambda E(t)$$

又由 $E(0) = n_0$

$$\text{则 } E(t) = n_0 e^{\lambda t}.$$

6. 附加: (Acaceres, Carrillo, Perthame 2011)

$$\begin{cases} \partial_t P + \partial_v [(-v + I(t))P] - \frac{\sigma^2}{2} \partial_{vv} P \\ \quad = \delta(v-v_0) N(t) \\ N(t) = -\frac{\sigma^2}{2} \partial_{vv} P(v_F, t) \\ P(v, 0) = P_0(v) \\ P(-\infty, t) = P(v_F, t) = 0 \end{cases}$$